聖多美被挖走，台灣有失亦有得

顏建發：聖多美被挖走，台灣有失亦有得
2016/12/22 09:02 2757

顏建發／健行科技大學企管系教授熟悉台灣外交處境的人都清楚，目前台灣擁有的邦交國象徵意義遠遠多於實質。台灣一旦碰到中國立即的經濟制裁或武力威脅時，那些邦交國能給予的協助並不大，台灣主要仍賴美國與日本等大國的支撐。直白的說，台灣有21個邦交國和11個意義沒差多少。往最壞打算，全被挖光了，「中華民國」在國際上消失，一了百了，在台灣沒改變現狀的意圖卻還給台灣最真實的名字，此結果不亦快哉，台灣的心理羈絆更少。不管台灣的國家名字叫甚麼，它在亞太的政經戰略地位不會因此改變，它在市場與民主的成熟已成國際典範，為國際所珍惜與保護。

失去了聖多美普林西比，也許還得感謝習大大的強國心態，讓台灣失了面子，卻贏了裡子: (1)迫使台灣進一步「去中華民國化」，卻假習近平的手；(2)中國花大錢為台灣去除凱子外交的汙名。習大大既慷慨，又有捨身為己的情懷，人格自然偉大；(3)台灣走出金錢外交，會贏得國際上民主人士的尊重，有助於國際社會對台灣的相挺，失之東隅，收之桑榆。

中國是白銀帝國，聽說錢多很。菲律賓總統杜特蒂曾公開對中國投懷送抱，一句「美國沒錢，中國錢多」，樂得北京送大錢。媒體披露，杜特蒂從北京帶回價值240億美元的相關貸款與投資。只是，隨後他訪日時卻說，「日本是真正的朋友」，並期待在南海問題上和日本加強防衛合作；因為菲國海岸警備力有限，缺乏必需的船艦。菲律賓到底防著誰，不言而喻。而杜特蒂還對川普在電話通話中的鼓勵感到窩心。他說，川普讓他感到自己像個聖人。美日菲的關係顯然牢得很，中國花了大錢，卻切不斷。

習大大上台後戮力編織富強的中國夢，又說要連結與建構亞洲夢。但中國與周邊的關係全面搞壞，連北韓都與它齟齬不斷，不知亞洲夢要從何編起?目前周邊關係較親密的，似乎僅存柬埔寨與巴基斯坦；近期，中國對巴基斯坦在鐵路與能源的投資已高達545億美元。但巴基斯坦11月30日晚間公布總理夏立夫與川普超友善的談話內容，已產生很多的聯想。巴基斯坦會劈腿嗎?

眼前習大大最關切的是維穩，並確保明年底十九大的權力布局。此前，相信中國對強國會吞忍，但對示弱者會不耐煩、會出手，正所謂「柿子挑軟的吃」。台灣示弱會自取其辱。國民黨的教訓應為民進黨所記取。

台灣失去邦交國多少會遺憾，畢竟那是花費很多時間與資源所搭建的，因此，失去不能默不作聲。外交部與陸委會應廣搜資訊，加以彙編，並翻譯成各種外語，廣為傳散，讓國際社會的政府與人民知其行徑。讓台灣之失應轉成他國的經驗之得，此外，更應轉成簡體字，設法輸入中國，讓其廣大的民眾知悉北京的「豐功偉業」，尤其是銀子的流向。至於台灣官方每遇中國外交打壓都有類似「傷害台灣人民感情」的自怨自艾之詞，從今爾後，可以休矣。台灣人被打壓了幾十年，感情早已不再，何感情之有，政府的話語不能遠離人民的感覺太遠!

呢d咁的所謂邦交國

其實真係有等於無

省番d錢買多d雄3好過

台灣真係咩報導都懶係樂觀噉講啲展望
其實係編輯自己吹

有助"去中華民國化"